點解數學咁難同外人解釋?

有人話純數撚自命清高, 其實呢堆人只係極少部份 (可惜佢地係最突出的)
其實唔係, 數學比其他科難講的原因有好多, 個人覺得包括:

1. 前設過多
一般大學級數或以上的數學都要幾多的前設, 而且係一層疊一疊, 唔理解基本的概念就好難理解再深的概念

2. 性質抽象
好多時數學原本的motivation其實好實際, 不過數學家鍾意將D概念推廣, 於是就無左原本的部份性質, 如果格硬用一D直觀的例子解說會有錯誤印象, 但係抽象咁講缺訓練的人會好易跟唔到

3. 缺乏吸引人的現象, 唔夠生活
數學無實驗去比人睇, 而生活當中比較少直接同數學有關的野, 所以難以吸引人

4. 教育系統問題(?)
呢個我都唔肯定, 留返比大家討論

老單認同

純數呢啲冇計啦，你同其他stem科啲人都難解釋，唔好話唔係讀stem出身嗰啲
但係應數照計只要對方係有啲好奇心既點都會解釋到一部份，只要緊扣個application同埋係點樣諗出嚟

係 我理撚得你點prove

見到一堆數式都暈

我比D齋proof的應數你睇下

我個腦睇數淨係會諗點用 反正出paper都係引用

用物理角度solve會冇咁抽象

每個人有興趣既部份都唔同
我有興趣係遇到一啲新問題嗰陣點樣整個數學model出嚟，如果要引入一啲新數學工具嗰陣咁你一定要prove過佢某啲properties先至可以放心咁用

其實就算唔proof都隨時有一大堆名詞解釋

唔係下下都有物理角度

同埋用物理角度已經變左做物理

因為你唔係做數學, 亦對數學無興趣

第一個我嘅睇法完全相反，數學係前設太小令人唔明，例如好多外人雖然唔知咩係第5公設，但係係佢地嘅推論過程其實假設第5公設係真，呢個時候就會雞同鴨講

之後講到電場磁場又搞到一舊雲咁

講下natural number, 應該都夠多貼地野嘅
最簡單入手應該係：
1. compound interest rate
2. population growth

前設指prerequisite, 唔係axioms

唔好講啲咁難既野 我有次同個band3升u既mk妹講野 佢連function係咩都唔明 但係佢又唔係唔識algebra 你比個y佢佢就ok 一用f(x)佢就跳制

Wave 麻煩d

講中小學野應該一大堆中學生小學生棄故, 大學生會屌你老母

因為好多人淨係操數而唔係理解數學背後個theory個底都打得唔好深少少就理解唔到

其實maths唔太care你D wave equation點derive出黎

e^ix 嗰d，真係死俾你睇

Cos 定 sin？This is a problem

講呢D我驚會比人屌無聊

呢兩樣野同natural number有咩關係

佢應該講 e唔係N

sin cos 直接當basis啦

呢樣由小學開始已經有，好多p1到p3嘅小朋友運用規律做數，例如而家教緊除數，咁應用題就一定係大除細，呢個習慣最早現形係去到4則運算，佢地搵唔到 幾時用加減乘除嘅規律

毒L先會講呢d

PDE

我覺得小學又唔同, 小學個stage仲係算術同好concrete, 所以操下列式呢D應該無乜問題

不過數學家鍾意將D概念推廣

我覺得就係呢樣野吸引

math 角度 care 個solution的性質, 有無solution, stability, well-posedness姐

3blue1brown d片有

街外人應該會覺得好離地

有部分人先入為主地覺得數學好難，內心好抗拒數學
同佢講數，佢會覺得你痴撚線，然後封埋隻耳仔

成因可能係佢由細到大，喺數學科累積咗太多失敗感
覺得自己努力咗，但又贏唔到啲天份撚

其實佢哋諗咩，我真係唔知，以上全屬鳩估

我唔反對咁做, 不過要睇佢最後個aim係D乜
同埋呢個方法只係適合有物理origin的野

香港教育本身就係令你變得犬儒

但係佢地習慣左用規律做數，唔係話搵規律冇用，但完全冇左logic 嗰part

毒撚先會講math同phy

Ramanujan: 女神報夢，解釋唔到

用Casimir effect講analytic continuation of Riemann zeta function

撩耳屎好爽

我諗起 sum_n n = -1/12

女神報夢其實有三分一都係錯嘅

冇女會欣賞

畀17A C了嘅怨婦入嚟未?

要搵啲貼地啲既topic
例如見過有人會將溝女同數學拉埋，用probability解釋點解要觀望咗1/e=37%既女先，跟住先至開始揀女
又或者等巴士同埋probability distribution既關係
最好每個topic都要有take home message，唔係講咗個理論就算
例如上面講溝女既best strategy等等

我諗起n年前有篇數學論文題目係
Why I don’t have a girlfriend

我好撚記得小2個老師話見到個共字就加，見到剩下就減，如果係減數就大減細，真係goodest logic

佢block咗我，自稱，如果佢又狙擊我咪即係話俾人聽佢姣婆守唔到寡

toilet paper problem

你個best strategy有37%機會孤獨終老

數學呢啲由得知道係咩嘅人圍吓爐咪算

我見有D怨婦post我咪又怨婦埋一份

經驗唔到又抽象咪難解釋

係100%，你計錯數

其實我見過講 e 都寫左本故仔書

fourier transform同differential equations都出到漫畫啦

唔係好記得有咩關係,more plz

ching識貨

諗起數學女孩

因為好多數撚嘅溝通能力跟唔到個腦
識教嘅一講就明，唔識教嘅講極都係佢自己嗰套，或者跟本唔明你唔明咩
不過俾我教啲小學生乘數除數結果都應該一樣

因為解釋嘅方法多數係
簡單化，具體化

但數學解釋嘅方法就係
複雜化，抽象化

結果就變到好似你學英文
見到一個唔識嘅生字
查字典嗰陣
佢嘅解釋係一個更深奧嘅生字

有見地

我剩係讀到pure maths
但之前好鍾意睇numberphile

統計有得睇啲人咪又係唔睇

sum_n n^3 = 1/120

你呢啲只係應用數學...
complex number 都好少有貼地analogy,一般都係類比返engine 或者physics d waves

你點解會想將pg level嘅野同外界推廣

其他major都唔得啦

i=sqrt-1,i^2=-1
ixi
=sqrt(-1x-1)
=sqrt1
=1
why

佢講緊parallel prostulate?

對啲先生嚟講呢個係最慳力既解法，可能佢哋一開始嘗試過用logic教但發覺對啲能力參差既六七歲既細路根本唔work

我會覺得同外人解釋只能解釋應用數學，純數我唔認為有同外人解釋既必要，根本啲人唔會明，9成人亦唔會有興趣明，解嚟晒氣

我想問同casimir effect 有咩關係

個前題應該係假設咗嗰啲女全部係會受你溝，一開始已經係0咁就唔使講咩37%

If you can’t explain the result simply enough, then it means that you don’t understand it well enough

係溝女方面真係冇數好計，因為答案就係0

Who is panda?

sor 我搞錯
我指嘅係 e=2.71828 個個

咦我記錯

真係明就明
唔明就算

仲有discrete math嗰啲問題其實都有被推廣到既可能
例如用河內塔解釋recursion
仲有有啲有趣既scenario, 例如我睇過有本discrete math既textbook講以前猶太人同羅馬人打仗, 猶太人被人剿滅剩41個人, 咁佢哋決定士可殺不可辱, 集體自殺
佢哋打算排成一個圈, 每隔兩個人就自殺, 直到死晒為止
咁其中兩個人唔想死, 於是就要快速計算一下究竟一開始排咩位先至係排到佢哋係兩個最後自殺, 又係用recursion嚟做
呢啲應該都算係貼地問題啦

事實上都係
再經過媒體將呢種印象加深
惡性循環
一黎就唔仲意數學
跟住就問讀數有咩用
好興講：「識加減乘除咪得囉！買橙使唔使計二次方程呀」

利申：讀數

discrete D問題可以好concrete, 我記得有個交換禮物問題都幾得意

因為表達能力問題？
要同外人解釋前題係你要知對方唔明啲乜，再解釋返個啱嘅方向畀佢知
而唔係一味用自己個方向去解釋
但通常啲人都係唔知人地唔明啲乜

讀到之後生活或者諗法有冇啲咩唔同?

其實有D問題好concrete, 只係數學家去解果陣變到好迂迴曲折, 又抽象又剩搞到全世界唔知做緊乜
例如 5次方程in general無radical solution
講比外人真係講到天光

其實數學好簡單，不過啲人將數寫成一大堆只有自己行家先睇得明既符號同terms ，又無俾啲實用例子

因為pure math真係無咩實用例子

點解

了解數學原理，真係好花時間，
正正香港講求速食，所以數學好似深不可測

怕/憎數學呢個現象唔止香港有

Sqrt(-1) xsqrt(-1)不等於sqrt(-1x-1)

利申：數學書有寫，萬年數學老師面試題

其實數學家個出法點同自然科學好似，就係generalisation.好似2d平面行得通，3d得唔得，n d又得唔得、又好或Riemann整左個mathematical continuity 出黎睇下undefined 既area 發生咩事，搞搞下你會發現成事事越來越複雜，你越generalise 就越難，越複雜，但係同自然科學唔同既係無observation 俾數學家參考，所以你唔熟個area 就算數學家同數學家傾有時都係雞同鴨講

我未讀到咁深入
雖然都會問點解班數學家要研究呢啲嘢
但係我都會欣賞佢地諗到咁多野

Btw啲人成日以為讀數計數快
講真 而家讀數xyz仲多過數字

Pure math邊有咁多用得落物理

可能係暫時冇啫，唔知邊一日突然間俾物理學家或者工程學家喺啲幾百年前冇人睇既paper發現到，就變咗好有用既滄海遺珠

舉個例嚟聽下有幾難明

有xyz都應該已經好concrete 啲純數好多時似睇文章多啲

Modular form,其中一個最難既subject

點解證明 5次方程無radical solution會走去睇一堆只係會調亂non-rational roots的functions
利申: 我都仲未知點解當年Galois會諗到咁做

有無數撚可以用人話解釋代數拓撲學?

都係
而家讀緊modern algebra
已經mind blow左
睇proof都睇到眼矇

個英國人其實只係用prob.計，得出符合自己條件嘅女性總數，全UK得十幾人

但R funding你唔可以用呢個藉口

Engine仔表示太難
讀書算高gpa，但都睇唔明

數學好有挑戰性
計到答案好撚有成功感

其實你睇得明既都唔算難，試下接觸group theory 果d

咁係係果D賤數19

睇完頭幾個comment已經唔想睇落去
都唔明up乜9

睇明個theory唔算難, 但係佢點諗出黎真係夢見女神咁款

無數學成份架喎

睇下咩程度啦
太深嘅根本無必要向外人解釋

10年後連log係乜都唔知，一樣生活得好好

計interest 要用到log

掉返轉講，數撚嘅態度乞人憎，覺得唔識數學＝垃撚圾（對佢嚟講「唔識數學」指比佢哋識得少嘅人」，原理同基督新教唔信穌蘇＝俾魔鬼附身一樣

呢類人其實好少, 同埋佢地好多時D數真係唔叻

洗鬼自己寫式咩

再唔係，你去買樓有人幫你計埋㗎啦

Because not everyone cares about mathematical truth, some don’t even bother to know what it means.

好耐無見

why

香港學習氣氛: 1 2 1 2 咁_樣都唔識 XXXX

如果咁樣大家可以一齊進步，我冇野講。

仲可以generalise
automorphic representations, Langlands programme等緊你

以前都好憎數學
大個啲對astrophysics有興趣，先知數學幾有用
所以我覺得要有契機比人去應用數學係自然科學上面

代數已經唔係人話
所以no

但係中學課程其他科的數學成份越黎越少

Dse econ chem簡直係笑話

其實呢啲人唔少
不過通常都係啲計數叻少少就寸柒柒嘅傻鳩
但基本上只會係中學見到
因為佢地一係入唔到u一係入到u第一個sem就畀人秒殺咗

有料果D成日都話自己唔識數學咁滯

得好少部分得,唔嚴謹,有d深層意義無法展示

讀同做數咁多年, 除左知識外, 個人最大得著就係learn to be humble

我諗起果條curve

so true 識嘅真係數學好叻果啲係好多都好humble 佢哋會覺得自己乜都唔識 又唔會笑人唔識數學 就算識得好少佢哋都會好認真同人交流同解釋 定係只係我識嘅數jj係咁

其實係 可以用講下Chinese postman problem，再用Handshaking lemma教人玩一筆畫

同埋可以講下如果有兩個籃，分別係
{0,1,2,3,...} vs {1,2,3,...},
邊個籃裝住多啲數？

通常開完估都會：

之後可以問埋
{1,2,3,...} vs {2,4,6,8,10,...},
{2,4,6,8,10,...} vs {1,3,5,7,9,...}.

啲fd問我數學讀乜我都係講呢啲 再深啲uncountability嗰啲就唔敢講了

頭盔返先
唔撚識數
係間中睇下YouTube咁

3
我覺得吸唔吸引呢個好睇個別情況
你話同生活冇乜直接關係
我反而覺得玩弄啲咁抽象嘅概念就達成到咁多成就先神奇
而且好多topic你轉個方式演繹就爭好遠
好似你用geometry去演繹就相對地intuitive 好多
好多睇落唔關事嘅嘢
原來數學上係扣得上關係
我覺得呢點已經足夠吸引
不過都係嗰句
好睇講嗰個人本身功力
啲人一跟甩咗就唔想聽落去

4
「學呢啲第時出嚟社會有做咩」
個教育制度係垃圾到日日都有學生問呢啲問題
而家個教育制度就係塞啲嘢俾你
其他科都話
數學呢味嘢 又抽象 睇落又與現實無關
加埋呢個教育制度
啲學生自然會反感

完全唔識數學 唔想學
除咗加減乘除呢啲基本嘢有記入腦之外

"實用"問題反而唔係教育制度而係香港的文化

算術呢D有計數機咪得

都係
呢個根扎得太深

再惡D其實係chinese culture黎

我反而覺得香港個環境本身先係更加重要嘅因素

因為要簡化 先將文字轉符號

大把 聽講ag都可以用落physics到

我開咗個po諗住真心幫dse學生
就有幾隻數撚黎踩場挑機
某部分數撚社交係好有問題

咁應該係natural constant / Euler constant，未聽過人叫e做natural number

實用here means可以apply落D人見得到的野

Vector space出現了

everything is just calculus and linear algebra --- MGW, 20XX

好多學問難解釋，例如學游水，唔可以就咁講就講得明，但係有啲人一跳落水，教幾個鐘就識得游，有啲人就學極都唔識。

同理，有啲人就係唔知點解會好快諗到條數點計，有啲人就學極都唔識。

教育制度
我成日都諗點解要用總成績黎分班，而唔係每科分開計，每科唔同班咁上堂

administration的問題

真係數撚鬼得閒入dse post咩

我連個post存在都唔知

真係數撚應該連上連登都唔閒
在座冇一個係數撚

因為表達能力底

我淨係睇過佢講quaternions嗰條片，我覺得喺visualization上面佢已經做得好好，只係數學好多嘢真係visualize唔到啫，冇計

咁即係點解要睇37%女

個問題原本係講揀秘書

睇到個prove已經唔想睇

所以仲點講數學, 有時個精髓係個proof度而唔係個結果度

topic related都冇用, 我又唔係學開數, 比一堆式我我都唔知你做乜

咁都係數學人圍爐啦bye

講問題同結果算啦, 有啲人好奇個結果點嚟會自己去研究 重點係等啲人覺得數學某啲情況下都貼地motivate到啲人去睇

講笑姐, 除左D小學生都明果種level之外都係唔好講啦

班撚樣lecturer 最興係啲例題到做錯step 等人trace唔到
基本上8成ug 數 （唔計純數）自己睇例題已經識啦

其實無用

結論: 你的樣子如何

見講起discrete math
想問下如果想學嘅話要點入手好
利申 半個stat撚 數底自己覺得唔算差
但係唔知點開始discrete math

undergrad的識數野就得, 好似係

Emm... 你睇下math stack exchange 嗰啲勁人

果堆人覺得問野的人淨係拋條題目出黎拎答案咪串串貢

有冇佢哋串串貢既例子

應該有幾多下

有部分係唔想純粹幫人做功課
但其實發問者求其9up下都過到骨

好撚多伸手黨好乞人憎

數學呢家野 啱就啱 錯就錯
基本上好難解釋點解
點解一半就二分之一
點解速率係咁計
基本上得一兩解法，唯用用比喻去令學生明白
但當學生數底好弱嘅時候
其實係教唔到或超難教
見過有個5年級都唔識乘數表，點教之後嘅課題？你講得啱吖，數學係層層疊上去
底差就仆得街，要怪邊個好難講
中學數更加係，單純方程都玩死底差嘅學生
一句到尾，底差就仆街，底好只係門檻，後面中三打後啲課題真係底子好都有機會食得屎

"數學呢家野 啱就啱 錯就錯"
呢句我會話暫時九成九都岩

有見過唔少串過題問者，冇特登save底了

點解一半就二分之一 = 點解蘋果要寫做蘋果/apple
啲人對住數學好鍾意問類似問題，但係唔係好見有人中英文咁樣問，其實咩原因呢

天生興趣，有就有，冇就冇，邊一範都係，只係數學表面上好難刺激到人興趣，唔同音樂、體育、文字果啲可以咩人都一下理解到，因為呢啲生活上已經不斷接觸緊

因為佢地以為有得解
其實冇

難得我無入去留名
應該係個post off得太勁

其實深起上嚟音樂體育文字都唔見得會即刻理解到 古典音樂有幾多人識欣賞同分析，運動戰術或者訓練呢啲一樣好專業，文學呢啲更加唔使講
不過上面嗰啲嘢行外人有少少空間唔識扮識加兩嘴
數學係扮唔到，一開口就知你係流

音樂都好難扮識

咁音樂你起碼可以覺得好聽唔好聽，純欣賞
但係數學你唔識就連欣賞嘅機會都冇，普通人理解唔到為乜

數學你無料chok兩下就會啞哂架啦

Try to prove sqrt(a) sqrt (b) = sqrt(ab) and you'll see why

有冇得睇下點文章法
想見識下
利申數學白痴

由細到大數學都好差 覺得好難理解
中學個陣老豆請咗個由細到大數學都好勁
完全冇補過習嘅人做我補習老師
Dllm佢expect我識哂所有嘢咁
聽完佢解釋更加係成舊雲
佢根本get唔到我唔明個點係邊
但我又唔怪得佢 佢應該係由細到大數感好強嘅人
覺得數學好簡單 根本唔需要解釋個啲呢

generalization到最後會連原本個motivation 都睇唔出，呢個係數學難既原因。由一堆axioms, definitions ,theorems咁去學，要學到咁上下先會知道點解會理論咁樣發展出黎。如果要解釋清楚比普通人知，比幾個鐘你都根本無可能做到。除非係陳述式咁闡述，不過咁樣對方係冇理解到個理論。

呢班人係識少少扮代表，唔係數學叻。我係U度未見過數學勁嘅人會態度囂張，好多時都係相反

數學勁果D最多望到真心覺得個題目淺但一般唔係串你

呢啲就說者無心聽者有意每個人都係係自己認知內作判斷，認知相差太遠難免會咁

當見得多勁人果陣就覺得佢地係真心唔係串你

勁 真係文黎 一隻字都睇唔明
BTW點估

睇吓作者名

屌

emm……我都話我識果啲係咁
但係又咁講 math stack exchange我都用過不少 但係我覺得都ok不過果啲功課題純屬R答案嘅就唔知啦下

其實大學以上嘅野全部都難同人解釋咖啦
咩科都係
同唔識會計嘅人解釋會計
同唔識藝術嘅人解釋藝術
同唔識工程嘅人解釋工程
一樣係雞同鴨講

會計野朋友解釋比我聽又明喎
最多轉過頭又唔記得或者我覺得D野煩膠

解釋個財務報表D item係咩就易D
解釋D forecast，analysis點解你要咁計就好撚難
又或者解釋新會計準則有咩影響，解釋會計師公會無啦啦又玩乜撚野
開會其他director 可能係工程師，可能係sales，可能係設計師
不過通常係你個數計出黎係咩，佢地咪信咩

我諗maths你解釋咩叫differentiability應該已經大半人逃走

數學女孩有做過呢個問題
簡單嚟講就係
如果講得出喺個function嘅graph上嗰一點嘅slope係幾多
咁就個function喺嗰一點就differentiable

我有一位physics background嘅同事喺討論時, 會成日話 “總之D左佢先, 再唔係用Taylor爆佢頭幾個就夠”

咁的確實際用果陣係咁, 唔駛好似math咁又要precise又要proof左睇下係咪用得先

可能math achieve knowledge/truth 嘅方式同其他science 嘅唔同, 我同呢位同事討論時對彼此嘅問答都好唔同調 不過大家都係朋友, 喺佢度都多d 明白physical interpretation

one dimensional就係

multivariable黎講點prove某一點係differentiable?以前學multivariable cal淨係知要每個direction都要differentiable,但好似冇計

簡單D可以係C^1 (但呢個係單向的)
一係就直接掟個jacobian試 (因為個linear tranformation係unique, once differentiable得果個樣咪掟佢落去check definition)

現實應該好難做到好似math要求咁rigorous真係check清楚哂先用

其實我都係咁岩見到

pish

因為樓豬冇開post教人
快d開post喇樓g

我未夠料教人

ana?topo?

analysis同topology係好難講得街外人明架喎
你知analysis一年打殘幾多數學系學生
topology痴線到根本畫唔到圖

點解analysis同topology咁難同人解釋?

analysis同topology好counter intuition

都有人講phy

個主要問題係technical同埋有時D數式好煩

phy都係姐

i mean technical 係指連登個interface(?)唔係teaching math friendly
又無得改post

phy都係

我覺得physics情況好D

所以如果要講用blog會好D

快